本土派益友馮檢基：港人內地子女都係港人 不能剝奪團聚權利

線報LinePost

馮檢基專訪施麗珊：「單非」家庭團聚 一直努力做「香港人」
專題
21 一月 2019
當今社會，從官員到議員、甚至到演員都頻頻被市民批評「離地」。若不想「離地」，我們就要走進社區，學習民間智慧，馮檢基專欄取名《地．基》，就是講求「在地」，從基礎出發探討基層問題，期望為讀者呈現社會議題的最基本、前線的面貌，帶來可引發思考的討論。

基哥為本報進行的首個專訪，聚焦單非、雙非家庭面對的困境，並拆解一些港人對新移民「想當然」的誤會，讓這些偏見成為香港人照見自己的鏡子。當我們終於認清「包容」為何物時，香港才有可能再創輝煌。《地．基》頭砲，基哥請來社區組織協會幹事施麗珊。回歸以來，中港婚姻及後來的「雙非」都爭議不絕，社協做了很多工作幫助新移民融入香港，相信施麗珊的分享很值得參考。施麗珊提醒我們，從「雙非」到中港婚姻產生的「單非」、再到自由行、旅行團，問題是很多元的，而且壞印象多數由旅客造成，而非移民。

o 190121 a1a

雙非綜援，加埋都唔夠一百

先講「雙非」。當年莊豐源案判決，按《基本法》24 條，即使父母都是內地人，但在港所生子女都有居港權。施麗珊批評政府在法院判決後沒有制訂行政措施，控制「雙非」人士何時、如何來港，猶如中門大開「放人入來」。當時又適逢自由行開始，於是不少產婦利用這一方法來港，導致本地產婦床位不足等問題。倒是梁振英多年之後才禁止內地產婦預訂床位。雖然已經「截龍」，但因以往政府無控制、無配套，「雙非」人數已達二十萬了，確實是令人吃驚的數字。

政府提供的資訊長期不足亦是問題所在。施麗珊引述個案指，有內地母親竟以為在港所生的孩子立即可以居留；她認為，政府未提供足夠資訊而導致內地人誤會甚至被社會唾罵，並不公平，也可見「雙非」產子的問題本質不是「雙非」本身，而是自由行。講到底都是行政措施的缺失。

不過，「雙非」並不是社會所想像的那麼負累。施麗珊引述調查指「雙非」家庭收入平均四萬以上、父母六成大學畢業；此外港府不會立即讓他們申請綜援，稱目前領取綜援總數「加埋唔夠一百」。同時「雙非」兒童往往孤身一人在港，有時本地機構都會和他們的父母聯絡，讓父母想想孩子會不會回內地跟家人一起生活更好，只不過有時父母為迴避超生法規而來港產子，所以要兩地政府磋商有無可能寬免罰款，「一人行一步」。

施麗珊：雙非家長有時是為了躲避超生法規才來港產子，如兩地政府磋商，可有助雙非返回內地
o 190121 a1b

為生活為打拼才來香港，怎會故意拿綜援？

至於「單非」，就要回溯中港婚姻。施麗珊說八十年代最多，不少內地人選擇游水偷渡到港，造成男多女少，男士往往回鄉娶妻，高峰期一年就有兩、三萬宗，主要是老夫少妻、基層人士。

不過現時形式已變，他們更多是在內地工作的香港專業人士或生意人、甚至藝人，同時又有 20% 是香港女性嫁回內地，比率是以前的十倍。另一方面，施麗珊自己在 1995 年當社工時留意到「單非」家庭可能有四個小朋友，如今已是「一個起兩個止」。現時單程證每日一百五十個名額根本用不盡，她認為名額應該靈活分配，如在港的「單非」兒童的父親去世，就應讓其內地母親優先來港，以免兒童無人照顧。單程證制度需要的，正是這種靈活性，以回到「家庭來港團聚」的初心。

社會上經常講的「新移民吃福利」問題，基哥問施麗珊新移民如何影響公屋、學位、綜援等資源。她解釋，「單非」家庭只有三成在貧窮線下，而即使是這樣都自食其力，相關綜援個案只有整體 5% 左右。就算在「最差」的時期（如「沙士」爆發時），領取綜援比例也只有 10% 左右。長期接觸新移民的她道出了他們的想法：本來為打拼、改善生活而來，如果拿綜援就有違初衷。

單程證的背後，主要是來香港打拼的願望
o 190121 a1dd
談到公屋，有指「政府建公屋都是給新移民住」，但施麗珊指，中港婚姻家庭的公屋申請率只有 19%，也不會有優待，至於社會上有人批評新移民「打尖」，實因原來的單身申請人變成了家庭申請人，在輪候冊上優先一年半而已，造成「比香港人快」的錯覺。經常抨擊內地移民的本土派政治人物，實應三思是否需要連家庭申請人輪候公屋的「打尖制度」也一併反對，畢竟最終受害的，很可能都是香港出生的年青人，尤其當他們脫離單身、決定成家立身、卻又「銀兩欠奉」時。

由此觀之，基哥與施麗珊都認為，上述問題並非新移民優先，只是單身人士申請公屋只可「呆呆地等」。事實上，截至 2017 年底，輪候冊「非長者一人申請者」達十三萬人，以每年只獲分配二千單位的進度而言，「豈不是等六十年？」，施麗珊直言，如此輪候政策對單身人士不公平，更有一宗相關官司正在進行中。

北區學位緊張也往往算在新移民頭上。施麗珊指，香港本來普遍有殺校危機，新界的學校甚至派人回深圳「企街」招生，處境惡劣。是「雙非」來港讀書避免了殺校，後來又過量導致學位不足。她批評，問題始終要歸咎於政府的疏忽。事實上，截龍前在港出生的「雙非」兒童一路成長，已陸續就讀小學、中學，故施麗珊認為政府仍然應該實施登記制，把適齡「雙非」兒童分配到各區，以防有學校「不飽死就是餓死」的亂象。只不過她又表示，「單非」持續減少，現時每年四萬單程證中只有一萬多兒童，確實需要「雙非」來維持學校運作。她笑指，「當初放『雙非』入來就是為了延緩殺校，曾蔭權就呼籲香港人生三個。」

總體來說，家庭團聚是基本人權，無法限制他們只能「回去大陸團聚」，香港最多提供誘因讓他們選擇內地。基哥也相信隨著內地經濟發展，他們會減少選擇香港作為團聚的目的地。施麗珊就提到，有些婦女表示自己根本不願離鄉背井，只不過遷就香港老公罷了。她建議政府或團體設立移民前課程，讓移民知道自己要面對怎樣的一個社會，甚至強制「一定要睇完尼條片」才開展其在港生活也是可行的。

施麗珊和馮檢基都認為，家庭團聚是基本人權o 190121 a1c

唔識講唔該，不等於不善良

施麗珊再三強調，內地移民對香港的福利並未造成很大負擔，而且填補了人口老化。只不過香港人的制度、文化和內地不一樣，難免造成矛盾。到底回歸以來總數八十萬的移民有沒有集中分布在某些地區、特別帶來文化衝突？

施麗珊告訴基哥，內地移民基本上分散各區，若按政府數據，則觀塘、深水埗、北區較多，但各自佔總人口不過 11、12%，不算過份集中。她承認，內地移民的生活、思維、社交習慣，確實要重新學習，順利的話一年已經適應到，但如果香港社會歧視，他們甚至不敢走出社區，「除了買餸邊度都唔去」，產生抑鬱甚至短見。

施麗珊指，移民婦女就業率十年前就有 30%，現時更有 50%，有時仍無端端有新移民被罵「只係識生仔、拿綜援」。她表示，移民往往是覺得香港文化自由和包容才選擇來港，本身就欣賞和希望融入這個社會。她形容多年來，新移民可謂「自動波做香港人，仔女生性，綜援率越來越少」，這些婦女一般比較重視家庭，性格單純，亦具備中國人勤勞的特性。基哥亦覺得，一個月四千左右的新移民不算天文數字，政府聯絡團體是完全有條件幫助他們融入社會，「非不能，實不為也」。

我們香港人有時覺得「內地人未開化」，應該抱持怎樣的心態去面對？施麗珊坦言，不少移民來自農村，實在是土氣，有時「唔識講唔該」，因為農村說話並不這樣客氣，但他們本質是純樸而熱情的。她又指，新移民已經從大陸「連根拔起」離開家人和故鄉，來港全為小孩著想，反映這些以婦女為主的移民內心十分善良，有些人甚至積極做義工，十年來一直探望老人家。施麗珊說，內地移民家庭一路自強、他們的學歷、收入、質素都在改善中。

至於所謂「假結婚」的憂慮，施麗珊說現時中港婚姻單程證要排期四年，雙方都要面試，被懷疑「假結婚」者可能長達十年八年，內地政府還會公示申請個案，看看有無人反對、指證他們已婚。過去十幾年只有幾千宗「假結婚」，對幾十萬人來說真的不多。她更指，農村人純樸熱情，相識不久甚至透過「相睇」結婚也較普遍，不能因此就認定她們必是「假結婚」。另一方面，來港兩三年就離婚的個案也包括港男失蹤、出軌。

施麗珊經常強調的一點是，和內地人有關的社會問題主要不是單程證引起的，而是旅客、自由行、行李拖來拖去，她希望大眾不要混淆，又批評政府對旅客缺乏配套、分流政策。她呼籲香港社會既然以文化、人權觀念自豪，就要避免自己破壞這形象，就算移民做錯了也可以選擇報警而不是放在網上公審。總之，香港應該把香港的文明示範給移民看。若果針對單程證而阻止內地人團聚，不代表香港人就會在本地結婚，更可能去東南亞結婚然後為配偶、子女申請在港居留權，同樣很容易合資格，屆時香港只會多了越南人、泰國人，這又是否港人樂見？

施麗珊：來自農村的移民不一定懂得香港的社會習慣，但內心純樸
o 190121 a1ee

特首做到六十歲當然得啦，仲有人招呼你添！

最後基哥和施麗珊談到了長者綜援年齡門檻升至 65 歲的問題。施麗珊指政府「離地」，指基層工作不外地盤、樓面等體力勞動，做到六十歲未必再做得下去，強調他們不是懶而是做不來。基哥就直言，「特首做到六十歲當然得，你坐響度，仲有人招呼添！」

訪問過後，基哥亦有感而發，指施麗珊的解說有助港人更深入認為「新移民」這群體，也認為他們甚至有機會幫到香港，例如當中不少家庭屬中產專業背景的，有機會「豐富香港人的成員背景」，促進城市未來發展等。更重要的是，「根據事實、法律，他們都是香港人」，有權一家團聚，基哥強調香港人要接納「合憲、合法情況下成為香港人一份子的人」，特區政府更有責任採取積極措施，協助他們融入香港社會

佢地口口聲聲叫自己中國人架仆街.
死落黎要利益個時就話自己香港人? 食屎啦芝麻人

美國內地子女都係美國人
咁習種咪美國人？反了

乜撚野本土派益友？幾時做左本土派

補選果期狗主毓民傾盡全部本土派撐佢喎，咁快失憶？

是其是非其非

碌撚話三不一沒有喎師兄

中国經濟欣欣向榮
回中国團聚有什麼問題

中國人香港配偶及子女都係中國人 來港團聚等於支持港獨

碌撚話唔支持港獨，但係個狗台一至五都做港獨節目，唔好咁膚淺得唔得

我諗啲人果次撐基哥都係想送李卓仁一程啫

你上得去搵老婆代表你放棄左香港
點解唔係你上返去照顧佢

關本土派咩事？

本土狗即時割席

黃毓抿係本土派
你不如話佢係獨派添丫

即係淨係未夠7年嘅蝗已經整體3.5%, 如果計埋夠7年嘅蝗的話....

唔通佢係建制or飯民？建制c隊

依家從政果班到底係咪用屎忽諗野

上海 北京 深圳 點解唔一齊吸納三四線貧民

嗰陣時佢話搞社企幫旺角個班友
不知幾多本土派支持

學埋晒犯民啲衰嘢
咁快割席